% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = pdflatex
% !TEX root = ../not-the-end
% !TEX spellcheck = it-IT

\chapter{Ringraziamenti}
\section{Grazie di cuore!}
Abbiamo scritto \nte{} convinti che ogni storia ti cambi e contribuisca a definire ciò che sei.
Scrivere questo gioco ci ha cambiati in molti modi e ci ha insegnato moltissimo, senza contare che questa splendida avventura è solo all'inizio.
Più che sul game design, sulla ludica, o sui giochi, abbiamo imparato cose importanti sul valore delle persone e di quanto il loro sostegno può significare per chi è mosso dalla passione e da un'idea.
Ecco i loro nomi!

\subsection{Il team di progetto}
\begin{itemize}
    \item Grazie a Fabio Airoldi per aver seguito fin dalle sue origini, per aver contribuito alla stesura del materiale della \namecref{part:ambientazioni} \nameref{part:ambientazioni} e per aver contribuito con la sua visione durante la fase di \foreignlanguage{english}{game design}.
        Grazie soprattutto per essere stato la persona che ha avuto il coraggio di dire ``È un sistema generico, ma non è \nte{}'' quando abbiamo chiuso la prima versione funzionante del sistema.
    \item Grazie a Pietro Bastas per aver saputo cogliere tutte le indicazioni che gli abbiamo fornito e per averle trasformate in opere personali e dotate di carattere, senza mai diventare banali.
        La sua visione artistica ha concretizzato quanto avevamo in mente molto oltre alla mera esecuzione grafica.
    \item Grazie a Chiara Listo e Giuseppe Vitale, a.\,k.\,a. Morgengabe, per aver creduto subito nel progetto e per averci aiutati a impostarlo nella maniera migliore quando abbiamo deciso di lanciarci su Kickstarter.
    \item Grazie a Roberto de Luca, sia per le sue domande da \foreignlanguage{english}{powerplayer} che per molte idee sulle \glo{lezioni}.
        Il suo contributo le ha portate dall'essere un'aggiunta superflua, e in qualche modo depotenziante per la libertà dei \glo{giocatori}, a una vera e propria estensione del sistema di gioco.
    \item Grazie a Emanuele Segato per la colonna sonora del video di lancio del gioco, composta durante un numero inusitato di notti insonni.
        Ascoltarla ci emoziona ancora!
    \item Grazie ad Alice Luidelli per avere messo a disposizione anni di esperienza nel campo dei colori al servizio delle scelte di layout e impaginazione.
\end{itemize}

\subsection{I membri di Fumble}
\nte{}, senza \emph{Fumble} e \emph{SideQuest}, non sarebbe mai stato quello che è oggi.
Ci abbiamo giocato, rigiocato, discusso e ridiscusso, sia sul canale pubblico che in privato.
Grazie quindi a tutti i membri di \emph{Fumble} e \emph{SideQuest}: Claudio Serena, Jacopo Colò, Matteo Mantovanelli, Roberto de Luca, Alice Luidelli, Daniele Civelli, Emanuele Segato, Fabio Airoldi, Gianni Negrini, Simone Bonavita e Simone Bernardi.

\subsection{La nostra community e i nostri playtester}
Vogliamo ringraziare la \foreignlanguage{english}{community} di Fumble, i playtester che hanno giocato a \nte{} quando ancora era solamente un prototipo e che hanno messo il loro spirito critico a nostra disposizione, e tutte le persone che ci hanno sostenuto e hanno creduto in noi.

In particolare ringraziamo chi ha portato avanti campagne sul nostro server Discord, chi ha creato bot per usare i token durante le partite online, chi ha sollevato domande che ci hanno fatto particolarmente pensare ai pilastri del gioco e chi ha fatto \foreignlanguage{english}{proofreading} del manuale.
Grazie quindi a Alessandro Mattia Chiappetta, Alessandro Monteverde, Antonio Rossetti, Christian Peretto, Mauro Ghisoni, Riccardo Giannico e Stefano Caiazza.

Grazie anche a tutti gli altri \foreignlanguage{english}{playtester}, sono stati i vostri \foreignlanguage{english}{feedback} a metterci sulla strada giusta quando non sapevamo dove andare.
Grazie ai membri del Miciosombrero, anche se sappiamo che stanno di nuovo architettando qualcosa.

Se abbiamo fatto fumble e ci siamo dimenticati di ringraziarti: non volercene, siete una \foreignlanguage{english}{community} enorme e attivissima, menzionarvi tutti sarebbe impossibile!

\subsection{Le memorie del passato}
Grazie al gruppo del Cungi, che ha sostenuto l'autore in modo del tutto particolare.
Un calice di Acqua di Fonte a Marco Barison, Simone Cortesi, Paolo Fulcini e Daniele Sarti per aver giocato anni fa una \glo{storia} che si è dimostrata essere il seme da cui è nato \nte{}.

\section{I backer di \nte{}}
AcesFist, AcquaRegia \& CrimsonMercy, Acris, Akeiron, Alberto ``Shar'' Dreassi,
Alberto Brandolini, Alberto Calsolaro, Alberto Frank Sinatra, Alberto Pacini,
Alessandro, Alessandro `RumoreBianco' Nosenzo, Alessandro 'Xavo` Scarinci,
Alessandro ``The DiceFather'' Monteverde, Alessandro Balderi, Alessandro
Battelli, Alessandro Caridi, Alessandro Chiapponi, Alessandro Devigili,
Alessandro Ferretti, Alessandro Leoni, Alessandro Mala, Alessandro Neuevell
Bernardini, Alessandro Occari, Alessandro Prometeo Di Pastena, Alessandro S.,
Alessandro Savino, Alessio ``Blaster'' Biancalana, Alessio Burin, Alessio
Ciardini, Alessio Mittiga, Alessio Piazza, Alessio Tirapelle, Alex, Alex Iptok
Melluso, Alex Lauretta Dellea, Alia, Alice Luidelli, AlieNation, Alkampfer,
Alpha Crew, Amedeo Luidelli, Andrea, andrea, andrea, Andrea ``Leo'' Di Meo,
Andrea ``Pagonel'' Capoluongo, Andrea ``Panda'' Zen, Andrea ``Picks'' Picconi,
Andrea ``Red Dragon'' Saporito, Andrea Back, Andrea Besio, Andrea Bonetti,
Andrea Bozzi, Andrea Ciceri, Andrea Cioni, Andrea Clerici, Andrea Coletta,
Andrea Corradini, Andrea Donnini, Andrea e Ilaria Miotti, Andrea Fabbri
``Alistar'', Andrea Galassi, Andrea Limardo, Andrea Manca, Andrea Martin,
Andrea Micozzi, Andrea Moscara, Andrea Musso, Andrea Perghem, Andrea Puccio,
Andrea Rossi, Andrea Salvato, Andrea Tognazzi, Andrea Villa, Andrea Zoppi,
AndreaC1 Milano, Andres Zanzani, Andrew Eugene Mauney, Angelo Cacchero, Angelo
Diego Crabolu, Anthony Di Palma, Antonio, Antonio Miceli, apetta88 +
Sirius\textunderscore{}Pichan, Aretini Lorenzo, ArezzoGamingClub, Art of
Useless, Artenair, Arturo ``Rex'' Caissut, Atton, avventuriero.precario,
Badger, bafio81, Barakka, BarbaBietolo, Beto Caprera, Biancospino, Biggone,
birretta86, burattinilaerte, Cadmal, Cameron Youngs, Campagna Mirko, caporosso,
Carlo, Carlo Alberto Trisciuzzi, Carmelo, Carmine, Carmine Delle Cave, Cate,
cavalotta, Cek, centauri78, Cercatori di Atlantide, Cesare Della Poeta, Cesare
Patarca, Chandlerjoey, Chaos 30K, Chiara Rossetti, CHIAVERI RICCARDO, Chris,
CINGHIOPO, Claudio ``Cianfe'' Cianferoni, Claudio ``Jalavier'' Dall'Osso,
Claudio Braidi, CosmicPi, Cunar, Cuni Anďrea, Cuppo, Dade, Damiano Bianchi,
Damiano Vitali, Daniel Comerci, Daniel Coppi, Daniel Mulato, Daniel Rotaru,
Daniel Vagnozzi, Daniele ``piri'' Sarti, Daniele ``Valtry'' Valtriani, Daniele
“Spirito Giovane” Fusetto, Daniele Bellantoni, Daniele Bernabucci, Daniele
Cappie Bruno, Daniele Caracchi (Il Pelato di POW), Daniele Carosi, Daniele
Civelli, Daniele e Moira, Daniele Giberti, Daniele Romeo, Dario ``Dario
G\textellipsis{}eek'' Galassi, Dario Marzadori, David Corsalini, David Resetti,
Davide ``Dodo'' Di Antonio, Davide Bandini, Davide Beltrami, Davide Bernardini,
Davide Chemello, Davide Di Censo, Davide Mancini, Davide Orlandi, Davide
Peruzzi, Davide Quartucci, Davide Ragona, Degasperi Manolo, Delam, Delli
Gabriele, Diego Iorio, Diego Lerro, Dimitri Lotti, DM Leo, Dracomaca Games,
Edoardo Banchelli, Edoardo Lampisti, edoardo.cerro, EdSyl CaRu, Ego's Lionhill,
El Bove, el\textunderscore{}Nolo, elfolothas, Elia, Elia e Tito Zenoni, Elia
Esposto, Elia Tabozzi, Elias Geir, Emanuele, Emanuele, Emanuele D'Agostino,
Emanuele Deserti, ENEA DIEGO, Enrico, Enrico ``Fronzolo'' Damo, Enrico
Brunetti, Enrico Cremaschini, Enrico Enrirace Bega, Enrico Fabio, Enrico Goya
Menozzi, Enrico Maria Santoro, Enrico Marmorini Marmo, Enrico Parlanti, Enrico
Ronzoni, Epic Party Games, Eric Hulfsson, Ermes Cellot, ErranteRock, Fabio
``Lateef'' Villa, Fabio Airoldi, Fabio Deotto, Fabio Mecarone, Fabio Renzetti,
Fabio Rodeghiero, Fabio Zanelli, Fabrizio Infusino, Famiglia De Sio, Fasoli93,
Feasting Duke, Federica ``Viry'' gasperini, Federica Bordin, Federico, Federico
``Barbazz'' Barbazza, Federico ``GieF'' Giordano, Federico “Funkymalga”
Malgara, Federico (Dimofamo) Totti, Federico Dinucci, Federico Ferretti,
Federico Franchella, Federico Iacoangeli, Federico Maiorini, Federico Mancini,
Federico Manzini del FAN\textellipsis{}GHAAAAA!!! Team GDR, Federico Pace,
Federico Scattolin, Federico Sfameni, Federico Vitrò, Filippo @Dirge
Formentini, Filippo Colombo, Filippo Mantovani, Filippo Milanoli Turlotte,
Fitzroy, Fiubal, Flaminia, Flavio ``GrumpyBear'' Mortarino, Flying Explosive
Monkey, Francesco, Fosco Dipoppa, Francesca D'Orazi, Francesca Generini,
Francesco, Francesco ``Sekiho'' Morelli, Francesco Biancato, Francesco Biglia,
Francesco Ché Cesaroni, Francesco Darghat Grassi, Francesco Felici, Francesco
Il Truce, Francesco Maria Iena, Francesco Poggio, Francesco Ricceri, Francesco
Sisco Panitti, Francesco, Daniel \& ``Project Neverland'', frankuzzo, Franzo,
Freancesco Ferrini, Gabriel Franceschi, Ga\"ia, Gardanerd, GdR Addicted,
Gennaro Mazzarella (Melias), Ghildarius, Giacomo, Giacomo ``Mr. Wolf'' Furlan,
Giacomo Casadei, Giacomo Petrucci, Giacomo Prudenziati, Gian Maria ``ZioJS'',
Gianan, Gianluca ``Khriman'' Poccianti, Gianluca Bortoluzzi, Gianluca Ferri,
Gianmarco Gaddoni - The\textunderscore{}Gardener87, Gianmario Marrelli, Gianni
Modica, Gianni Negrini, GingerFeel, Gioele Bertoldo, Giorgio Angioletti,
Giorgio Tentella, Giovanni Maurizio Ali Pola, Giovanni Paolo Muià, Giulia
Artemis Vianelli, Giuliano Gianfriglia, Giulio Eldar Guarducci, Giulio
Mancinelli, Giuseppe Casciarola, Giuseppe Zeuli, Gloria Comandini, Goblin Café,
Greylines, Gug, Guolfo, Hatto!, Humano, Hyre, IacchettiAll80, Iacopo Valbonesi,
il Giula, IL Manto, Il Rosso, Isabella Negri, Ivan ``Drazius'' Brutto, Ivano,
Jacopo Colò, Joy, Kaheilel, Killercereali, Knef, Kohei, Kudos StoryTeller,
Labo, Laura, Lavinia, Lazy Lisy, Le Cronache del Gioco, Leonardo
``GiocatoreDentro'' Benassi, Leonardo Ares Villani, Leonardo Lucci, Logan Laren
Liuzzo, Lollo, Lollo, Lorenza De Lucia, Lorenzo, Lorenzo, Lorenzo ``Hosgood''
Lumini, Lorenzo Caselli, Lorenzo Ciocchetti, Lorenzo De Carlonis, Lorenzo
Eteno, Lorenzo Mancini, Louis, Luca, Luca, luca, Luca ``Zanna'' Zannoni, Luca
“ilCocci” Rimoldi, Luca 1 sul dado, Luca Arieti, Luca Centanini, Luca D'Aguanno
(DocGono), Luca De Marini, Luca Gaverina, Luca Magnone, Luca Mirabile, Luca
Noschese - Skill Master, Luca Papagna, Luca Trevisani, Lucandrea ``Jarluc''
Massaro, Lucia Pastro, Luciano Oneta, Luke Valentini, Maat, Maicol Tony
Zenobio, Mana Project Studio, Mantua Simone, Manù Latini, Manuel Milan, Manuel
Pepe, Marcello ``Avatar'' Gorla, Marcello ``Rauros'' Parlagreco, Marcello
Pivanti, Marchesini Alessandro, Marco
``\textunderscore{}Journeyman\textunderscore{}'' Bignami, Marco (Saky) Barison,
Marco Biancalani, Marco Bonfiglio, Marco Bronzi, Marco Ciotola, Marco Cipriani,
Marco Colla, Marco D'Apuzzo, Marco DrGonzo Mantoanelli, Marco Ervas, Marco
Figoni, Marco Francesco Billa, Marco Generoso, Marco Ghezzi, Marco Grosso,
Marco Luongo ``Luogni'', Marco Marzano, Marco Oreste Migliori, Marco Palermo,
Marco Pizzuti, Marek Benes, Mari, Mariano Franzese, Mario ``kidpixo'' D'Amore,
Mario Lanza, Marta Lodi, Martina Mainer, Massimo Palagi, Masters inc, matteo,
Matteo, Matteo ``Biso'' Bisanti, Matteo ``Fraiser'' Toma, Matteo Airaghi,
Matteo Boffadossi, Matteo Boris Botti, Matteo Emili, Matteo Ermolli, Matteo
Giombini, Matteo Govoni, Matteo Leto, Matteo MaGi Gandini, Matteo Mantovanelli,
Matteo merignati, Matteo Mirko Guzzon, Matteo Morra, Matteo Nannucci, Matteo
Negri, Matteo Pedroni, mattia, Mattia, Mattia Baldassin, Mattia Biggeri, Mattia
D.G., Mattia Ventura, Mattia Villa, Maurizio Locusti, Maurizio Maltoni, Mauro
``Kilamdil'' Monti, Mauro Adorna, maurobis, Maxton, Michael, Michael Perfumo,
Michele Boffelli, Michele Fiocco, Michele Greggio, Michele Ristuccia, Michele
Torbidoni, Michele Wiggly Arbizzani, Mik Piz, Mike Dedwan, Milo Gertjejansen,
Mirko Biagiotti, Mirko MadBot Sacchetti, Momi, Morbo Ludens, Moreno MotoMoto
Severini, Moro Marco, Mr. Anderson, MrTomCash, MS, Natariel91, Need Games!,
Neon, Niccolò Favaretto, Nico Borgogni, Nicola De Giorgio, Nicola Degobbis,
Nicola Lorenzi, Nicola Murtas, Nicola Santagostino, Nicola SuperNando
Corticelli, Nicola Urbinati, Nicolò Caltabiano, Nicolò Chierichetti, NO DICE
UNROLLED, Noah, Omar Crespi, Osiride, Paolino ``Perrin Aybara'' Maisto, Paolo
‘Arghot’ Fulcini, Paolo ``Hiade'' Pustorino + Francesca Pustorino, Paolo
Beltrami, Paolo Berto, Paolo Bertona, Paolo Cante, Paolo Spaziosi,
paolocastelli, Papi Minotz, Paps, Parsifal, Patrick Pasina, Patrizio Re,
Peppone, Pier Paolo Falsini, Piergiorgio Borettaz, Pietro, Pietro, Pietro
Bastas, Pietro Bianchi, Pisani Enrico, PL the Bard, POPstore, Proccia, Psyco,
Pyros88, Quelnunzio, Racci, Raffaele, Raffaele René Rubechini, ricca, Riccardo
``Flatline'', Riccardo Giannico, Riccardo Musta Caverni, Riccardo Siligato,
Riccardo Trentadue, Roberto Cristini, Roberto Mandrioli, Roberto Milana, Rocco
Fontana, Rodinas, Rodrigo Villanueva, Rom Rom, Salo98, Samuel Easter, Sandro
``Hevnerash'' Cipiccia, santpp, Sara, Sara ``Polly'' Berton, Sara Fumagalli,
Semola, senju918, Serena, Sexypirupiru, Shoras, Sil, Simone, Simone ``acgman''
Bonavita, Simone ``Eisenhorn'' Cortesi, Simone Cimarelli, Simone Da Ros, Simone
Dal Borgo, Simone Pesenti Gritti, Simone Piratachimico Bernardi, Simone Raspi,
Simone Richetti, Simone Vuvuzela De Vivo, SnQuiXcaso, Solid23, sonodado, Ste79,
Stefano, Stefano Bellaria, Stefano Chiappella, Stefano Filippini, Stefano
Jester, Stefano Nuzzo, Stefano Oppo, Stefano Padelli, Stefano Pini, Stefano
pistocchi, Stefano Steve Franchini, Stefano Stradaioli, Steve ``Nobusama''
Sibilia, Strikeiron, Sugo98, TankReady, Tao Sun Provaroni, Teodoro Stefanello,
The Butterfish Party, The Creative Fund by BackerKit, The Impenitent Meeple,
Thomas, Tien Thien Duc, Tiziano ``Subumloc'' Furlano, Tiziano Gasbarro, Tommaso
De Benetti, Tommaso Loiacono, Tommaso Maggioli, Tommaso Mariani, Tommaso
Oddone, Tommaso Stefano Agnoni, Triskeldeian, Umberto Costa, Umberto
Pignatelli, Umido, Unastanzatuttaperme, Universal Steve, ValeCartu, Valerio
Bianconi, Valerio Lucido, Valerio Salvarani, Volstagg, il possente, Wagdy
Leonard ``Zakwa'' Zakzouk, William Arnone, william cricelli, Willy Il Nano,
Winston Clark, Xavier Brinon, Yari, Ziomele, Zoltam.

\vspace{\fill}
\begin{flushright}\em
    \textbf{Dedicato a Claudio ``Gideon'' Trangoni}

    - Grazie mille per l'avventura e i bei ricordi
\end{flushright}
